**猿飛蒜山**（）是日本漫畫《[火影忍者](../Page/火影忍者.md "wikilink")》中的角色，為木葉忍者村的第三代火影。他的姓氏來源於日本二戰時期一本小說的主人公[猿飛佐助](../Page/猿飛佐助.md "wikilink")。初代和二代火影也都曾稱呼他「猴子」。主角[漩渦鳴人稱呼他](../Page/漩渦鳴人.md "wikilink")「火影爺爺」。他和《[西遊記](../Page/西遊記.md "wikilink")》中[孫悟空的形象有很多相似之處](../Page/孫悟空.md "wikilink")。比如他召喚來的**猿魔**變身後就是一根可長可短[金箍棒](../Page/金箍棒.md "wikilink")。

## 身世

[初代二代火影班.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:初代二代火影班.jpg "fig:初代二代火影班.jpg")
猿飛蒜山被譽為「歷代最強的火影」、「忍術教授」和「忍者之神」\[1\]\[2\]\[3\]。[第一代火影和](../Page/第一代火影.md "wikilink")[第二代火影的弟子](../Page/第二代火影.md "wikilink")。\[4\]傳說的木葉三忍的老師。為[木葉丸的爺爺](../Page/木葉丸.md "wikilink")、[猿飛阿斯瑪的父親](../Page/猿飛阿斯瑪.md "wikilink")、猿飛佐助的兒子、妻子是琵琶湖。

蒜山跟[志村段藏有著很深的羈絆](../Page/志村段藏.md "wikilink")，兩人之間是亦敵亦友的關係，經常互相競爭，與猿飛的羈絆在一次戰鬥中，段藏所處的小隊被雲忍包圍（當時是第二代火影帶領著段藏所處的六人小隊），被逼的毫無退路，他們正討論誰去當那個「可能會沒命」的誘餌的時候，段藏心裡雖想，但又不敢，可在這時候，猿飛毅然提出讓他自己去當誘餌的請求，段藏的勇氣又出現了，提出自己去當誘餌，並且與猿飛爭執了起來，但最後「第二代火影」為了木葉忍者村的未來，決定犧牲自己去保全段藏他們六人，在臨走之際，指定讓猿飛成為下一代的火影。

當時猿飛似乎只有十多歲，便擔當火影之位，可見他年輕時的實力，他也是目前歷任火影當中在任時間最久的\[5\]。木葉忍者創立至今約六十幾年，經歷了數起忍界大戰及各類戰爭，他從村子創設初期便非常活躍，在任期間，村子走向太平盛世，可說是象徵著木葉忍者村的人。\[6\]

基本上能運用所有非血繼限界的忍術（在查克拉充足的情況下，能配合影分身同時使出五種性質變化的大範圍忍術攻擊）；加上指導能力出眾，因而被譽為**教授**\[7\]和**「忍術之神」**\[8\]。他提出的方案也大多納入忍術學校的課程中。並努力擴建忍者學校及完善教育體制。\[9\]

第三次忍界大戰結束後，在木葉做出讓步的前提下，木葉與岩忍者村簽訂了和約。為了對在戰爭中犧牲的木葉忍者負責，同時迫於木葉高層的壓力，三代火影主動辭去了火影之位。憑藉在第三次忍界大戰中出色的表現和出眾的實力，在徵得火之國大名的一致同意之後，蒜山將火影的座位交給其徒孫—鳴人父親[波風湊](../Page/波風湊.md "wikilink")；於九尾襲村一事中與村中忍者嘗試阻止九尾，一度將九尾逼出村外，但最終仍無法阻止湊以性命來封印尾獸的結局，此外其妻琵琶湖亦在看護分娩階段的[漩渦九品的期間](../Page/漩渦九品.md "wikilink")，死於宇智波帶土的手上，後因火影之位懸缺而復位。面對團藏質疑他是否有能力再任火影時回應就當是為培養新一代的火影而再上任一段時間\[10\]

個性慈祥，寬厚，重視村民的性命，故不認同團藏和顧問一貫對待宇智波一族的監視和高壓政策，但為團藏和顧問所不認同，後來在宇智波一族發動政變前提出和解方案，但在團藏主導下暗部進行滅族導致破局。

在中忍選拔考試時被偽裝成風影的大蛇丸挾持，同時音忍和砂忍開始進行毀滅木葉忍者村的計劃，另外音忍四人眾隨即發動結界，包圍大蛇丸和第三代火影所在範圍，大蛇丸佯裝要以苦無直接殺掉被挾持的第三代火影，結果大蛇丸卻刺傷自己的手，猿飛認為大蛇丸殺害老師，還是會傷心，大蛇丸則聲稱只是打呵欠才流淚，隨後向第三代火影宣戰。

最後在交手時以屍鬼封尽將大蛇丸的一雙手封印後戰死。

在第四次忍界大戰中，在大蛇丸解除尸鬼封盡后，以白絕分身作為祭品，被大蛇丸穢土轉生。對其任內執政，他自責自己是個單純不過的忍者，沒能承繼二代火影的執政之道，迫使團藏背負起村子的陰暗面，認為自己對宇智波叛變滅族一事亦有責任。

## 動漫中的表現

### 第一部

[File:年輕的三代目火影.jpg|年輕的三代目火影](File:年輕的三代目火影.jpg%7C年輕的三代目火影)
[File:青年的三代目火影.jpg|青年的三代目火影](File:青年的三代目火影.jpg%7C青年的三代目火影)

#### 木葉崩潰篇

於第三場中忍正式考試中，他邀請了來自各國的諸侯、領主等觀看這場淘汰賽，更特意邀請了盟友砂隱村的風影一同欣賞，並設席於其旁。因為在多次推遲考試時間後，[宇智波佐助仍未趕來赴考](../Page/宇智波佐助.md "wikilink")，所以一度想取消其資格，但因「風影」勸他多等一回而打消念頭。後[宇智波佐助與](../Page/宇智波佐助.md "wikilink")[我愛羅進行對戰期間](../Page/我愛羅.md "wikilink")，我愛羅忽然在這個時候人性全失。而音隱及砂隱村此時亦開始對木葉隱村發動攻擊。「風影」和他的部下把三代目火影捉到桔梗城樓之上，「風影」亦露出他的真面目，原來就是自己的學生－[大蛇丸](../Page/大蛇丸.md "wikilink")。大蛇丸的部下**『音忍四人眾』**更在城樓上結出**「四紫炎陣」**，把大蛇丸及三代目火影圍起來，作為他們對戰的地方，而結界所生之火焰令木葉暗部無法進入。三代目知道要逃出此陣不是一件容易的事。大蛇丸在對戰前曾一度流下淚來，三代目認為殺害老師的他還是會傷心，大蛇丸則聲稱只是因為打呵欠才會流淚，隨後向第三代火影發出挑戰。

戰鬥一開始，三代目使用**「忍術·瓦片手裏劍」**攻擊大蛇丸，但輕易被[大蛇丸躲過](../Page/大蛇丸.md "wikilink")，對方還以顏色、以**「潛影蛇手」**襲擊他；不過這只是他的**「土替身」**。三代目之後以**「土遁·土流大河」**、**「土遁·土龍彈」**及**「火遁·火龍彈」**襲擊大蛇丸，但大蛇丸不是泛泛之輩，雖然不敢再輕視三代目，但亦揚言自己不過這麼簡單被解決。大蛇丸要求三代目認真決戰來個了斷，三代目亦『應邀』脫去火影制服，顯露其忍者戰裝。不過，就在三代目使用**「手裏劍影分術」**之時，大蛇丸終於使用他的終極秘技
**「禁忌通靈術·穢土轉生」**，把三代目的老師**「初代火影‧千手柱間」**及**「二代火影‧千手扉間」**召喚出來；更一度欲把**「四代火影‧波風湊」**也召喚出來，但四代火影曾使用**「禁忌封印術‧屍鬼封盡」**拯救木葉村免受**「九尾妖狐」**摧殘故靈魂已由死神保管無法召喚。面對自己的兩名老師，三代目也知情況艱難，指責大蛇丸竟然還愚弄死去的兩名火影，要他們死去後還需戰鬥。

大蛇丸在兩名火影頭上插入符咒後，他們會回復肉體，但已失去任何意志，只是任大蛇丸操控的傀儡而已。初代及二代首先奔往攻擊三代，被三代擊開、及再以**「火遁·火龍炎彈」**攻擊他們。面對火的攻勢，擅長水遁的二代在沒有水的情況下，仍能施展**「水遁·水陣壁」**阻擋，再反過來以**「水遁·水衝波」**做成巨浪準備淹蓋三代。三代隨即利用**「土遁·土流壁」**築成巨岩阻擋洪水;但就在從岩石返歸城樓上之際，先後被初代拳打腳踢及被二代拉進水裡，在掙脫下才逃回土壁之上。二代目繼續向土壁上的三代攻擊，射出水柱擊潰土壁，三代再度落在城樓之上。此時初代不甘示弱，展現其**「血繼限界·木遁」**，使出**「木遁·樹海降臨」**之術，在城樓上長出樹木牢牢抓住三代。三代無法解開樹枝的纏繞，於是以**「通靈」**召喚出戰友**「猿猴王」猿魔**，並令其化為**「金鋼如意棒」**斬斷纏繞著的樹枝。

得到友魔**「猿猴王」猿魔**的協助，三代使用其化成的**「金鋼如意棒」**作為武器，跟[大蛇丸從口中拿出的](../Page/大蛇丸.md "wikilink")**「草薙之劍·空之太刀」**對戰，一度難分高下。但隨即初代及二代紛紛來犯，他沒法同時對戰三人，只好在初代及二代肢體上留下引爆符，就即被[大蛇丸踢飛](../Page/大蛇丸.md "wikilink")。大蛇丸一度走近被擊於城樓面上的三代，稱對其表示失望;三代亦一度因為想起童年的大蛇丸而流淚起來。但不久三代即重拾戰意，以敏捷身手攻擊大蛇丸，猿魔亦從如意棒中把手伸出、並欲勒死大蛇丸。大蛇丸即時化為泥濘以逃出猿魔的掐殺，並向三代展示自己臉皮底下的第二真面目--就是利用**「不死轉生」**、而成功侵佔肉體的年輕女忍者面孔。大蛇丸表示這只是他第二次轉生的容器，而下一個目標就是擁有寫輪眼的[宇智波佐助](../Page/宇智波佐助.md "wikilink")。

三代目後引爆初代及二代身上的引爆符，以順利阻止兩者的攻擊；然而他們「穢土轉生」的肉體可立即修補過來。修復身軀後的兩名火影，即對徒兒繼續攻擊。初代使用木遁術欲再抓擊三代，但幸虧猿魔化成**「金鋼牢壁」**及時保護他。初代亦使用**「黑夜行」**（動畫為二代所使），使三代處於黑暗環境當中，並受其攻擊。三代無可奈何下，使出兩個影分身對初代及二代施行禁術
**「封印術·屍鬼封盡」**。初代及二代被封印時，對傷害三代之事表示遺憾；而在他們消失後，三代發現**「穢土轉生」**是把活人作犧牲品來復活亡者，對一向視生命為至貴的三代來說，實在不可原諒，更決心要把這個叛徒殺掉。

他召來**「金鋼如意棒」**，把大蛇丸手中的**「草薙之劍·空之太刀」**打飛，並在接近大蛇丸的情況下再次施行--**「封印術·屍鬼封盡」**；而大蛇丸使出**「潛影蛇手」**欲纏著三代，但卻纏著了其通靈獸猿魔。他對大蛇丸稱此術不單施術者靈魂會被死神吞噬而死亡，被施術者也要永遠活在死神體內受盡折磨。大蛇丸看見死神心也慌了，召回被擊飛的「草薙之劍·空之太刀」，從後偷襲三代。猿魔見狀本想握住飛往三代的劍，但因身體被蛇纏絆著，當牠拿到時已有一半刺穿三代的身軀。雙方一度對峙不下，大蛇丸不斷用劍貫穿三代的身軀，而三代亦不斷嘗試把大蛇丸的靈體從身軀扯出來。最後因為三代自知力量不夠，已無力將大蛇丸整個靈體抽出，故決定僅封印大蛇丸的雙手，使其永遠不能結印以使用忍術。他深信木葉『火之意志』一定會繼承下去，所以倒下時仍帶著微笑、及再次看到童年的大蛇丸，接著便從此一睡不起。他的召喚獸
猿魔因為失去召喚者亦瞬間消失了，大蛇丸也因失去戰鬥能力、在**『音忍四人眾』**保護下離去。

當一眾木葉忍者趕到時，他被發現躺在城樓上，帶著安詳的模樣離世。後來他的葬禮由自童年時一起的隊友**水戶門炎**及**轉寢小春**所主持，而全村均進入一片哀悼中(尤其是他的孫子木葉丸)。下忍們亦紛紛回想起曾跟三代一起的有趣經歷，但現在想來更覺悲傷；惟有在他陵前獻上一朵鮮花，以代表對亡者最後的祝福。

### 第二部

#### 第四次忍界大戰篇

在第四次忍界大戰中，在[大蛇丸解除屍鬼封盡後](../Page/大蛇丸.md "wikilink")，以白絕分身作為祭品，被大蛇丸穢土轉生，面對佐助的詢問，證實了宇智波鼬滅族的真相。在佐助決定打倒斑後與其他人一同前往戰場，而在前往戰場之前與其他3位同樣被穢土轉生的火影分別站在自己的頭雕上俯瞰著深愛的木葉之村。至戰場後與歷代火影使用四赤陽陣一同压制住十尾，但後來宇智波帶土結下人柱力之印，宇智波帶土成為十尾人柱力並破壞了四赤陽陣，後被宇智波帶土擊碎頭部，但由於是穢土轉生的身體而得以恢復，後拯救了差點被神樹吸乾查克拉的鳴人，並且和忍者聯軍一同將尾獸查克拉從帶土體內拉出。戰爭延續，宇智波斑復活，蒜山與忍者聯軍被-{zh-cn:阿飛;
zh-hk:阿鳶;
zh-tw:鳶}-（漩渦臉人造人\[11\]）包附的大和以木遁阻攔去路。斑使用無限月讀後，因其為穢土轉生而得以倖免。在主角群於大筒木輝夜戰鬥後，與其他歷任五影協助六道仙人，將主角群用通靈之術召喚回地球。最後寄語將木葉的未來交給鳴人等人後，隨著穢土轉生解除回歸淨土。

## 個人資料

  - 性格：敦厚，寬宏大量，有慈悲心
  - 喜愛的食物：羊棲菜，沙丁魚丸
  - 討厭的食物：奈良醬菜
  - 想挑戰的對手：長大成人的木葉丸
  - 喜愛的字句：真諦
  - 興趣：和年輕女子聊天
  - 查克拉屬性：風、火、水、土、雷、陽、陰\[12\]

## 術

| 招式名稱         | 簡介                                                                                                                                                                               | 種類    | 等級 |
| ------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----- | -- |
| **通靈之術**     | 第三代火影的通靈獸為一隻擁有**金剛不壞之身**的猿猴**「猿猴王·猿魔」**                                                                                                                                          | 忍     | C  |
| **變身·金剛如意棒** | 这是第三代火影的「战友」——**猿猴王•猿魔**所使用的变身术。拥有如金刚般硬度与自由自在伸缩能力特征的金刚如意棒，可说是第三代火影的「武器」，渡过漫长的战乱时代的。另外，变成金刚如意棒的猿魔，也可依照自己的意志发动攻击，他的爪子与牙齿也会增加攻击的变化性与意外性。透过战斗所磨练出来的变换自在的攻与防，已经超越了熟练之领域，并达到忍者之「神」的领域。 | 忍     | \- |
| **金剛術·金剛牢壁** | 这是由变身成**金刚如意棒**的**猿魔**，再分身成几十根如意棒，从四面八方包围住敌人，借此束缚住敌人的术。这种硬如金刚的牢笼绝对无法被破坏，被抓住的敌人，就只能在这个牢笼里体会败北的屈辱。亦可當作保護自己的防護壁。                                                                    | 忍     | \- |
| **影分身之術**    | 这是另一种制造实体的忍术，和普通的「分身术」不同的是，这种分身是有实体的，能够攻击，可应用于各种忍术上。                                                                                                                             | 忍     | B  |
| **望遠鏡之術**    | 利用水晶球可以随时随地找人，但条件是要知道对方的查克拉种类。只要做到这一点，不管距离多远，水晶球都可以找到那人。这是间谍活动不可以缺少的忍术，但第三代火影则以这种忍术来维持村内的治安。                                                                                     | 忍     | A  |
| **忍法·瓦片手裏劍** | 使瓦片像手裏劍一樣自動飛向目標 。                                                                                                                                                                | 忍     |    |
| **手裏劍影分身**   | 把一枚手裏劍分为数以万计，是一种忍具和忍术的组合术。                                                                                                                                                       | 忍     | A  |
| **手裏劍巨身之術**  | PS2招式，將手裏劍巨大化的忍術。                                                                                                                                                                | 忍     |    |
| **三方封印**     | 遊戲原創奧義，先分出兩個分身來，接著本體與兩個分身把目標包圍成三角形，然後由這三人之間形成一個散發出白光的透明金字塔後，一道白光由塔頂直衝天際，瞬間目標就消失的，地上只剩下散發出死亡氣息的三角形圖案。                                                                             | 封印術   |    |
| **屍鬼封盡**     | 召喚出死神，並促成死神吞噬掉敵人的究級忍術，在施行此術之人完成結印的同時也就和死神定下了約定將自己的靈魂賣給死神，吞噬敵人完成此術的同時自己的靈魂也將被死神吞噬，並永遠和敵人的靈魂將在死神的肚子裡『永遠地互相憎惡和鬥爭下去』。                                                                | 封印、禁術 | S  |
| **土遁·土替身**   | 泥土化身體躲避攻擊。                                                                                                                                                                       | 忍     |    |
| **土遁·土龍彈**   | 將泥土化作龍形後，再從龍口吐出複數的泥土彈攻擊敵人。曾與**火遁·火龍彈**搭配攻擊。                                                                                                                                      | 忍     |    |
| **土遁·土流壁**   | 这是藉由勾起坚固的土壁，抵挡住敌人攻击的忍术。施术者会在体内将查克拉转换成土，在吐出来的瞬间就隆起，形成障壁。因障壁本身也具有查克拉的关系，所以强度比一般的土墙还强。土对火、水具有较高的耐性。                                                                                 | 忍     | B  |
| **土遁·土流大河**  | 可將土地成泥石流沖走敵人。                                                                                                                                                                    | 忍     |    |
| **火遁·火龍彈**   | 從口中吐出一顆強力的火燄彈。曾與**土遁·土龍彈**搭配攻擊。                                                                                                                                                  | 忍     |    |
| **火遁·火龍焰彈**  | 这是一种充满着查克拉的火焰，有如狂暴的龙般舞动的术！要让火焰遵从施术者的意思，是非常困难的事情，只有一部分技术纯熟的忍者，才能够学会！施术者所吐出来的火焰，会分成前方与左、右三个方向一起攻击敌人，并在一瞬间让敌人变成灰烬。                                                                  | 忍     | B  |
| **四赤阳阵**     | 比四紫炎阵更加强大的封印术，必須要有四名影级實力的忍者聯合施展才可以使用，其結界強大到能將十尾的尾獸玉完全抵消掉。                                                                                                                        | 封印术   | \- |
| **五遁·大連彈之術** | 以五個影分身分別施展五種性質變化的應用技。此術充分展現三代火影的才華。                                                                                                                                              | 忍     | S  |

## 參考資料

1.  《臨之書》，[岸本齊史](../Page/岸本齊史.md "wikilink")，[東立出版社](../Page/東立出版社.md "wikilink")，ISBN
    9861116311，2003年12月9日
2.  《兵之書》，[岸本齊史](../Page/岸本齊史.md "wikilink")，[東立出版社](../Page/東立出版社.md "wikilink")，ISBN
    9861149627，2005年8月17日
3.  《斗之書》，[岸本齊史](../Page/岸本齊史.md "wikilink")，[東立出版社](../Page/東立出版社.md "wikilink")，ISBN
    9861183094，2006年6月29日
4.  《火影忍者》漫畫和動畫

[category:猿飛佐助](../Page/category:猿飛佐助.md "wikilink")

[ca:Tercer Mestre Hokage](../Page/ca:Tercer_Mestre_Hokage.md "wikilink")
[en:World of Naruto\#Land of
Fire](../Page/en:World_of_Naruto#Land_of_Fire.md "wikilink") [es:Tercer
Hokage](../Page/es:Tercer_Hokage.md "wikilink") [fi:Kolmas
hokage](../Page/fi:Kolmas_hokage.md "wikilink") [id:Hiruzen
Sarutobi](../Page/id:Hiruzen_Sarutobi.md "wikilink") [it:Terzo
Hokage](../Page/it:Terzo_Hokage.md "wikilink") [ms:Hokage
Ketiga](../Page/ms:Hokage_Ketiga.md "wikilink") [pt:Hiruzen
Sarutobi](../Page/pt:Hiruzen_Sarutobi.md "wikilink") [vi:Third
Hokage](../Page/vi:Third_Hokage.md "wikilink")

[Category:火影忍者人物](../Category/火影忍者人物.md "wikilink")

1.  臨之書第117頁
2.  鬪之書第85頁
3.  單行本11集第78頁
4.  鬪之書第292頁
5.  兵之書第53頁
6.  臨之書第117頁
7.  動畫"卡卡西暗部篇"中卡卡西稱呼他為教授
8.  單行本14集第65頁
9.  兵之書第152頁
10. 動畫"卡卡西暗部篇"
11. 陣之書 P.124：據陣之書所述，有關漩渦臉形狀的白絕人造人本名是「-{zh-cn:阿飛; zh-hk:阿鳶; zh-tw:鳶}-」
12. 陣之書 P.170